**新臺幣**，簡稱**臺幣**，是[中華民國現行的](../Page/中華民國.md "wikilink")[法定貨幣](../Page/法定貨幣.md "wikilink")，於1949年6月15日起發行[流通](../Page/流通貨幣.md "wikilink")，當時定位為限定[臺灣使用的](../Page/臺灣.md "wikilink")[區域貨幣](../Page/區域貨幣.md "wikilink")，目前則在整個中華民國有效統治區域（[臺澎金馬](../Page/臺澎金馬.md "wikilink")）均可流通使用。原始發行機構為[臺灣銀行](../Page/臺灣銀行.md "wikilink")，2000年起由[中華民國中央銀行收回負責](../Page/中華民國中央銀行.md "wikilink")。基本單位為**圓**（簡作**[元](../Page/元_\(貨幣\).md "wikilink")**）\[1\]。貨幣代碼採行[ISO
4217標準編為](../Page/ISO_4217.md "wikilink")**TWD**，[符號為](../Page/货币符号.md "wikilink")**NT$**\[2\]或**NTD**，並使用*NT$100*\[3\]、*NTD100*\[4\]之類方法表示（中間無[空格](../Page/空格.md "wikilink")）。

新臺幣現行的發行幣值自[民國](../Page/民國紀年.md "wikilink")70年（1981年）起使用，[硬幣單位包括](../Page/硬幣_\(新臺幣\).md "wikilink")：0.5圓（五角）、1圓、5圓、10圓、20圓及50圓，[紙鈔單位有](../Page/纸钞.md "wikilink")：10圓、50圓、100圓、200圓、500圓、1000圓與2000圓，塑膠鈔單位則為50圓。換算基準為：1圓=10角=100分。5角硬幣（角圓）至今已不常使用，日常生活只有[郵票](../Page/郵票.md "wikilink")（於2017年8月起，郵局將停止發行包含有「5角」面額的郵票\[5\]）、[汽油](../Page/汽油.md "wikilink")、外幣兌換匯率計算等在計算單價時會用到角，實際上的價金交付會[四捨五入至](../Page/四捨五入.md "wikilink")1圓，例如3.5圓郵票的售價四捨五入為4圓\[6\]，存款利息也是四捨五入至1圓。角圓雖然仍可流通使用，現在多為收藏用，故價值比面額還要貴。

## 词源

新臺幣的前身為1945年[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[接收臺灣後](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，隔年由[國民政府](../Page/國民政府.md "wikilink")[行政院授權委託](../Page/行政院.md "wikilink")[臺灣銀行發行的](../Page/臺灣銀行.md "wikilink")「[臺幣](../Page/舊臺幣.md "wikilink")」。由於1948年[上海爆發](../Page/上海.md "wikilink")[金融危機](../Page/金融危机.md "wikilink")，國民政府大量發行[貨幣](../Page/貨幣.md "wikilink")，造成[惡性通貨膨脹](../Page/惡性通貨膨脹.md "wikilink")。

[中華民國政府為解決惡性通貨膨脹問題](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，實施幣制改革，以四萬元換一元之比例改換發流通新式貨幣。此前發行之臺幣稱為「舊臺幣」，改革後發行之貨幣即稱之為新臺幣、或僅簡稱為臺幣。新台币单位為「圓」，或簡作「元」。民間說法有稱「塊錢」，[台語為](../Page/台語.md "wikilink")「箍
(台羅：khoo）」\[7\]，「一塊錢」、「一塊」、「一箍(tsı̍t-khoo)」即指新台幣一圓。新台幣常見的英文縮寫包括NTD、NT$，而缩写TWD係依據[ISO
4217之](../Page/ISO_4217.md "wikilink")[國際標準制定](../Page/國際標準.md "wikilink")，前二碼為台灣的國際代碼「TW」，末碼則指新台幣貨幣單位「圓」（Dollar），通常使用在外汇汇率及國際貿易。

## 簡史

### 區域貨幣（1949年-1961年）

新臺幣的前身為1945年中華民國接收臺灣後，隔年由國民政府行政院授權委託臺灣銀行發行的「臺幣」。新臺幣的前身[臺幣](../Page/舊臺幣.md "wikilink")，又稱為[舊臺幣](../Page/舊臺幣.md "wikilink")，在1946年5月22日開始發行。當初舊臺幣被定位為一種過渡時期的[貨幣](../Page/流通貨幣.md "wikilink")，[臺灣日治時期](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")[臺灣總督府的](../Page/臺灣總督府.md "wikilink")[臺灣銀行券](../Page/臺灣銀行券.md "wikilink")，與[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國民政府的臺幣一比一兌換](../Page/國民政府.md "wikilink")。由於當時[第二次世界大戰剛結束](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，[中國大陸滿目瘡痍](../Page/中國大陸.md "wikilink")，再加上[中國國民黨與](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[共產黨之間關係緊張](../Page/中共.md "wikilink")，金融狀況不穩定，因此[臺灣未使用當時流通行於](../Page/臺灣.md "wikilink")[中國大陸的](../Page/中國大陸.md "wikilink")[法幣](../Page/法幣.md "wikilink")、[金圓券](../Page/金圓券.md "wikilink")，另外再發行臺幣。日本政府在中華民國接收前，為墊付日本公庫之戰時支出及公務支出，發行了毫無準備金的台灣銀行券(武尊千元券)近七億，加上原有已發行之台灣銀行券，及1945年11月1日台灣省行政長官公署監管以來因公費墊支而發出之費用，1946年5月以1比1的比例從台灣銀行券換成舊台幣的發行額總共三十三億多。\[8\]無準備金基礎而發行之台灣銀行券及其兌換之舊台幣，而後又受到法幣及[金圓券因戰亂快速貶值之匯兌衝擊](../Page/金圓券.md "wikilink")，導致舊台幣自此成為廢紙。由於1948年貨幣改革，停止[金圓券收兌](../Page/金圓券.md "wikilink")，這無異於宣告[金圓券信譽破產](../Page/金圓券.md "wikilink")。上海爆發金融危機，國民政府大量發行貨幣，造成惡性通貨膨脹。
1949年黃金運臺，為穩定貨幣價值，規劃以其中80萬兩作為發行新臺幣的準備金，以取得國際信任，並採「最高限額發行制」，限制發行總額為2億元，期能遏止通貨膨脹。\[9\]此後，民國50年1月5日公告以黃金4,949,269.99公克準備金，發行新臺幣2億。此時新臺幣已經相對穩定。

發行新台幣原因的3種說法：

  - [公家官方說法](../Page/國民政府.md "wikilink")：1948年[上海爆發](../Page/上海.md "wikilink")[金融危機](../Page/金融危機.md "wikilink")，[法幣大幅度貶值](../Page/法幣.md "wikilink")，連帶使[舊臺幣幣值大幅貶值](../Page/舊臺幣.md "wikilink")，造成臺灣物價水準急遽上揚。

<!-- end list -->

  - 另一種說法：國民政府在接管台灣之後大量印製[鈔票應付財政支出](../Page/鈔票.md "wikilink")，如軍費（[中原大戰後近乎破產](../Page/中原大戰.md "wikilink")，接連各項戰爭）、積欠國際組織會費\[10\]（國民政府透過[資源委員會所管轄的許多](../Page/資源委員會.md "wikilink")[公營企業](../Page/公營企業.md "wikilink")，無償地將公營企業所統制獨佔得來的大量台灣物資捐輸交給「貿易局」轉運中國大陸，然後政府又要求[台灣銀行擴大放款給予被掏空的公營企業作為週轉資金](../Page/台灣銀行.md "wikilink")，台灣銀行只得不斷加印鈔票支應，造成台灣的貨幣爆增，加上台灣的物資被掏空，於是形成嚴重的通貨膨脹），並將台灣人賴以維生的[米](../Page/米.md "wikilink")、[布](../Page/布.md "wikilink")、[鹽](../Page/鹽.md "wikilink")、[糖等民生物資運往中國大陸資助](../Page/糖.md "wikilink")[國共內戰](../Page/國共內戰.md "wikilink")，並強行徵糧，造成的糧食短缺、物價飛漲，以及[惡性通貨膨脹](../Page/惡性通貨膨脹.md "wikilink")\[11\]（後來的幣制改革中，以一元新台幣兌換四萬元舊台幣，全台灣人民的積蓄幾成壁紙）\[12\]。

<!-- end list -->

  - 還有另一種說法：上海金融危機時，[蔣經國為了挽救危機](../Page/蔣經國.md "wikilink")，以政治力強制規定[舊臺幣與](../Page/舊臺幣.md "wikilink")[金圓券之間的匯率比](../Page/金圓券.md "wikilink")，反而導致[舊臺幣受](../Page/舊臺幣.md "wikilink")[金圓券大貶的拖累](../Page/金圓券.md "wikilink")。1948年11月後，「適逢京滬局勢緊張，舊臺幣發行額」\[13\]從1946年的53億圓到1949年6月14日幣制改革前達5,270億圓。1949年物價為1945年之7,000餘倍。

1949年6月15日，[臺灣省政府公布](../Page/臺灣省政府.md "wikilink")「臺灣省幣制改革方案」、「新臺幣發行辦法」，「實行幣制改革」\[14\]，正式發行新臺幣，規定舊臺幣40,000元折合新臺幣1元。[臺語](../Page/臺語.md "wikilink")[俗語](../Page/俗語.md "wikilink")「[四萬換一箍](../Page/四萬換一箍.md "wikilink")」由此而生，意即「四萬換一元」。1949年[國民政府撤退來台](../Page/國民政府.md "wikilink")\[15\]，1950年6月21日[行政院發布命令](../Page/行政院.md "wikilink")，中華民國國幣單位保留銀元本位，而記帳單位自1950年7月1日起改為新臺幣，銀元與新臺幣以1949年12月29日最後牌告匯率固定為1銀元=新臺幣3圓。1951年[美援貸款促進貨幣穩定性](../Page/美援.md "wikilink")。

另外，為因應[金門](../Page/金門.md "wikilink")、[馬祖](../Page/馬祖.md "wikilink")、[大陳島等戰地的特殊需要](../Page/大陳島.md "wikilink")，也曾經發行限定流通這些地區的[新臺幣金門、馬祖、大陳流通券](../Page/金門馬祖大陳專用紙幣.md "wikilink")，目前則已經取消。

1956年8月29日[司法院大法官](../Page/司法院大法官.md "wikilink")《司法院釋字第63號解釋》：「《[妨害國幣懲治條例](../Page/妨害國幣懲治條例.md "wikilink")》第三條所稱偽造變造之幣券，係指國幣幣券而言。新臺幣為地方性之幣券，如有偽造變造情事，應依[刑法處斷](../Page/中華民國刑法.md "wikilink")。」

### 準國幣（1961年-2000年）

1961年7月1日，[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[中央銀行在臺灣復業](../Page/中央銀行_\(中華民國\).md "wikilink")。1961年6月30日，行政院令，訂定發布《中央銀行在臺灣地區委託臺灣銀行發行新臺幣辦法》，新臺幣由中央銀行委託[臺灣銀行發行](../Page/臺灣銀行.md "wikilink")，紙幣上印「臺灣銀行」字樣，法定地位比照國幣，成為今日中華民國的法定貨幣。1970年12月21日，新臺幣鈔券上印「中華民國」字樣，以昭公信。

1962年12月19日司法院大法官《司法院釋字第99號解釋》：「臺灣銀行發行之新臺幣，自中央銀行委託代理發行之日起，如有偽造變造等行為者，亦應依《妨害國幣懲治條例》論科。」然而司法院大法官[黃正銘有不同意見書](../Page/黃正銘.md "wikilink")，認為在程序上，不應受理中央銀行此次聲請解釋；而在實體上，未經立法程序，新臺幣決不能變為國幣\[16\]。但黃正銘此議未受到官方注意。

### 國幣（2000年起至今）

1992年8月5日，總統令公布廢止《銀元及銀元兌換券發行辦法》，作為國幣之銀元喪失發行法源。由於國幣依《中央銀行法》規定由中央銀行發行，於是2000年7月1日，中央銀行訂定之《中央銀行發行新臺幣辦法》施行，停止委託[臺灣銀行發行新臺幣](../Page/臺灣銀行.md "wikilink")，將新臺幣正式訂為中華民國國幣。各法律條文中原以銀元為單位，亦修法改為新臺幣。2000年7月3日發行新臺幣1000圓紙幣，上印字樣改為「中央銀行」；其圖案之瑕疵（[地球儀印相反](../Page/地球儀.md "wikilink")）\[17\]於2004年版已經移除，地球亦轉至東經140度。\[18\]

2002年6月30日，《中央銀行在臺灣地區委託臺灣銀行發行新臺幣辦法》施行期間屆滿，當然廢止。2002年7月1日，原委託臺灣銀行發行之新臺幣停止流通。官方回應為：自1961年7月1日中央銀行在臺復業起，新臺幣發行單位法定即為中央銀行，中央銀行依據《中央銀行法》規定委託臺灣銀行發行，紙鈔原印「臺灣銀行」僅代表實際發行單位。

## 目前流通之鈔券與硬幣

1000[圓及](../Page/圓.md "wikilink")500圓於2005年7月20日再度改版，增加原本只有2000圓才有的光影變化箔膜，安全線改為光影變化箔膜式安全線；500圓的刷色變得更深。

目前所流通的紙鈔之中，20圓硬幣、200圓、2000圓紙鈔不符合民眾之使用習慣，故少見，流通率不高。

### 流通硬幣

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>圖像</p></th>
<th><p>幣值</p></th>
<th><p>製造參數</p></th>
<th><p>文字圖案</p></th>
<th><p>日期</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>直徑<br />
（毫米）</p></td>
<td><p>質量<br />
（<a href="../Page/公克.md" title="wikilink">公克</a>）</p></td>
<td><p>成分</p></td>
<td><p>正面</p></td>
<td><p>背面</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 紀念流通硬幣

| 圖樣                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               | 名稱                                                 | 製造日期  | 發行日期        |
| ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------- | ----- | ----------- |
| [10TWD_Commemorative_Coin_of_50th_anniversary_of_the_retrocession_of_Taiwan-1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10TWD_Commemorative_Coin_of_50th_anniversary_of_the_retrocession_of_Taiwan-1.JPG "fig:10TWD_Commemorative_Coin_of_50th_anniversary_of_the_retrocession_of_Taiwan-1.JPG")[10TWD_Commemorative_Coin_of_50th_anniversary_of_the_retrocession_of_Taiwan-2.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10TWD_Commemorative_Coin_of_50th_anniversary_of_the_retrocession_of_Taiwan-2.JPG "fig:10TWD_Commemorative_Coin_of_50th_anniversary_of_the_retrocession_of_Taiwan-2.JPG") | 臺灣光復五十週年紀念性流通10圓硬幣                                 | 1995年 | 1995年10月23日 |
| [10_TWD_Memorial_Coin_1999-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_TWD_Memorial_Coin_1999-1.jpg "fig:10_TWD_Memorial_Coin_1999-1.jpg")[10_TWD_Memorial_Coin_1999-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_TWD_Memorial_Coin_1999-2.jpg "fig:10_TWD_Memorial_Coin_1999-2.jpg")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   | 新臺幣發行五十週年紀念性流通10圓硬幣                                | 1999年 | 1999年6月22日  |
| [10_TWD_Memorial_Coin_2000-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_TWD_Memorial_Coin_2000-1.jpg "fig:10_TWD_Memorial_Coin_2000-1.jpg")[10_TWD_Memorial_Coin_2000-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_TWD_Memorial_Coin_2000-2.jpg "fig:10_TWD_Memorial_Coin_2000-2.jpg")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   | 千禧年10圓流通紀念幣                                        | 2000年 | 2000年7月15日  |
| [10_TWD_Memorial_Coin_2001-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_TWD_Memorial_Coin_2001-1.jpg "fig:10_TWD_Memorial_Coin_2001-1.jpg")[10_TWD_Memorial_Coin_2001-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_TWD_Memorial_Coin_2001-2.jpg "fig:10_TWD_Memorial_Coin_2001-2.jpg")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   | 中華民國建國九十年紀念流通10圓硬幣                                 | 2001年 | 2001年10月9日  |
| [ROC99_NTD10_memorial_coin_face.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ROC99_NTD10_memorial_coin_face.jpg "fig:ROC99_NTD10_memorial_coin_face.jpg")[ROC99_NTD10_memorial_coin_back.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ROC99_NTD10_memorial_coin_back.jpg "fig:ROC99_NTD10_memorial_coin_back.jpg")                                                                                                                                                                                                                                                                                                 | [蔣故總統經國先生百年誕辰紀念流通](../Page/蔣經國.md "wikilink")10圓硬幣 | 2010年 | 2010年4月27日  |
| [蔣渭水先生紀念硬幣.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:蔣渭水先生紀念硬幣.jpg "fig:蔣渭水先生紀念硬幣.jpg")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            | [蔣渭水先生紀念流通](../Page/蔣渭水.md "wikilink")10圓硬幣        | 2010年 | 2010年8月5日   |

### 流通鈔票

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>圖像</p></th>
<th><p>面值</p></th>
<th><p>尺寸<br />
（毫米）</p></th>
<th><p>主色調</p></th>
<th><p>圖像描述</p></th>
<th><p>日期</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>正面</p></td>
<td><p>背面</p></td>
<td><p>水印</p></td>
<td><p>首次印刷</p></td>
<td><p>發行 |- bgcolor = "#FF7F8B"</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:100-2000-a.JPG" title="fig:100-2000-a.JPG">100-2000-a.JPG</a><br />
<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:100-2000-b.JPG" title="fig:100-2000-b.JPG">100-2000-b.JPG</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - <small>[臺灣梅花鹿約生長在海拔](../Page/臺灣梅花鹿.md "wikilink")500公尺、[帝雉約生長在海拔](../Page/帝雉.md "wikilink")1000公尺、[櫻花鉤吻鮭約生長在海拔](../Page/櫻花鉤吻鮭.md "wikilink")2000公尺溪水中，故將特定生物設計於同面值鈔票背面。</small>

### 建國百年紀念鈔票

2011年1月6日[中央銀行發布了面額](../Page/中华民国中央银行.md "wikilink")100元建國百年紀念鈔票的法定流通鈔票，主要是慶祝[中華民國建國](../Page/中華民國.md "wikilink")100週年。為避免設計差異過大以致市面上現行的[偽鈔辨識機器及](../Page/驗鈔機.md "wikilink")[自動販賣機](../Page/自動販賣機.md "wikilink")、[自動售票機等無法使用](../Page/自動售票機.md "wikilink")，與原鈔不同之處僅在於背面左下角文字由「中華民國八十九年製版」改為「慶祝中華民國建國一百年」。

中華民國百元新鈔以孫中山為肖像。係根據民國十三年孫中山在廣州撰寫建國大綱時的黑白影像。\[19\]一說，根據許九麟畫家所繪國父畫像，是不對的說法。因許九麟所繪國父的畫像，亦是根據民國十三年孫中山在廣州撰寫建國大綱時的黑白影像。

## 相關條目

  - [新台幣硬幣](../Page/新台幣硬幣.md "wikilink")
  - [貨幣](../Page/貨幣.md "wikilink")
  - [貨幣匯率表](../Page/貨幣匯率表.md "wikilink")
  - [舊臺幣](../Page/舊臺幣.md "wikilink")
  - [臺灣銀行券](../Page/臺灣銀行券.md "wikilink")
  - [第一套直式新臺幣](../Page/第一套直式新臺幣.md "wikilink")
  - [第二套直式新臺幣](../Page/第二套直式新臺幣.md "wikilink")
  - [第三套直式新臺幣](../Page/第三套直式新臺幣.md "wikilink")
  - [第四套直式新臺幣](../Page/第四套直式新臺幣.md "wikilink")
  - [第一套橫式新臺幣](../Page/第一套橫式新臺幣.md "wikilink")
  - [第二套橫式新臺幣](../Page/第二套橫式新臺幣.md "wikilink")
  - [第三套橫式新臺幣](../Page/第三套橫式新臺幣.md "wikilink")
  - [第四套橫式新臺幣](../Page/第四套橫式新臺幣.md "wikilink")
  - [第五套橫式新臺幣](../Page/第五套橫式新臺幣.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [中央銀行](http://www.cbc.gov.tw/)
      - [新臺幣介紹](https://web.archive.org/web/20100929035839/http://www.currency.cbc.gov.tw/tb3.htm)
      - [新臺幣流通鈔券真偽之辨識](https://web.archive.org/web/20110108133010/http://www.currency.cbc.gov.tw/tb6.htm)

{{-}}

[Category:圓 (貨幣)](../Category/圓_\(貨幣\).md "wikilink")
[D](../Category/中央銀行_\(中華民國\).md "wikilink")
[Category:臺灣銀行](../Category/臺灣銀行.md "wikilink")
[Category:1949年台灣建立](../Category/1949年台灣建立.md "wikilink")
[Category:1949年面世的貨幣](../Category/1949年面世的貨幣.md "wikilink")

1.

2.  附件二：幣別代碼表

3.

4.

5.  [8月郵資調漲 5角面額將成絕響](http://www.chinatimes.com/realtimenews/20170704004968-260405)黃力勉
    中國時報 2017-07-04

6.  如購入複數數量則不須四捨五入，例如購入兩張3.5圓郵票，仍照加總後的價格7圓出售。

7.
8.  <http://homepage.ntu.edu.tw/~ntut019/ltes/BigInflation-Historica.pdf>

9.  見《台灣省幣制改革方案》、《新台幣發行辦法》及《新臺幣發行準備監理委員會組織規程》，歷次新臺幣發行準備監理委員會檢查公告紀錄為：(第1次)民國38年8月5日公告以黃金28萬兩準備金，發行新臺幣7800萬元。(第2次)9月5日公告以黃金33.6萬兩準備金，發行新臺幣9400萬元。(第3次)10月5日公告以黃金40萬兩準備金，發行新臺幣1億1234萬圓。(第4次)11月5日公告以黃金43.4萬兩準備金，發行新臺幣1億2176萬元。(第5次)12月5日公告以黃金51.5萬兩準備金，發行新臺幣1億4412萬元。(第9次)民國39年4月5日公告以黃金68萬兩準備金，發行新臺幣1億9041萬圓。

10.

11.

12. Howard, Joshua H. Workers at War: Labor in China's Arsenals,
    1937-1953. \[2004\]（2004）. Stanford University Press. ISBN
    0804748969. pg 363.

13.
14. [張之傑等](../Page/張之傑.md "wikilink")《20世紀臺灣全紀錄》，[臺北](../Page/臺北.md "wikilink")，[錦繡出版社](../Page/錦繡出版社.md "wikilink")，1991年，305頁。

15.

16.

17. [1999年版臺幣千元鈔地球儀印相反](http://jidanni.org/geo/nt1000/)

18.
19. 國立國父紀念館第九期館刊百元新鈔孫中山肖像典故／劉碧蓉撰